\documentclass[a4paper,11pt,draft]{scrreport}

\usepackage[lang=de,lib=false]{../general/preamble}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vspace*{1cm}
 
        \Large{\textbf{Der Morse-Komplex und die Morse-Homologie}}
 
        \vspace{0.5cm}
        Eine Bachelorarbeit \\ 
        Betreuerin Prof. Ursula Ludwig
             
        \vspace{1.5cm}
 
        \textbf{Jakob Dimigen}
             
    \end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\begin{abstract}
    In der Morse Theorie werden glatte Abbildungen $f \colon M \to \R$, deren kritische Punkte 
    alle nicht degeneriert sind untersucht. Anhand einer solcher Abbildungen lassen sich
    Rückschlüsse auf topologische Eigenschaften der Mannigfaltigkeit $M$ ziehen. In dieser Arbeit
    wird der \textit{Morse-Komplex} definiert, und gezeigt, dass dieser isomorph zu einem zellulären 
    Kettenkomplex ist. Dafür wird anfangs eine kurze Einführung in die Morse-Theorie gegeben und 
    grundlegende Begriffe definiert. Im zweiten Kapitel werden Morse Funktionen und Pseudo-Gradienten 
    untersucht. Im dritten Kapitel wird bewiesen, dass der Morse Komplex ein Kettenkomplex ist und 
    im letzten Kapitel wird anhand der erarbeiteten Theorie eine zelluläre Struktur auf kompakten 
    Mannigfaltigkeiten konstruiert, deren zellulärer Kettenkomplex isomorph zum Morse-Komplex ist.
    Zu guter letzt werden einige bekannte Eigenschaften der zellulären Homologie anhand der 
    Morse Homologie bewiesen.
\end{abstract}

\label{somesection}

\include{ch1-einführung}

\include{ch2-morse-funktionen-und-pseudo-gradienten}

\include{ch3-der-morse-komplex}

\include{ch4-morse-homologie-und-zellulaere-homologie}

\appendix

\include{anhang}

%\printbibliography

\eject
\end{document}