\section{Anwendungen}

Die berühmten Morse Ungleichungen lassen sich, wie am Ende des ersten Kapitels erwähnt, sehr
leicht aus den Eigenschaften der Morse-Homologie folgern. Außerdem sind einige bekannten 
Eigenschaften singulärer Homologie sofort ersichtlich.

\begin{theorem}[Die Morse-Ungleichungen]
    \label{satz: morse-ungleichungen}
    Es sei $M$ eine kompakte Mannigfaltigkeit und $f$ ein Morse-Funktion auf $M$.
    Wir definieren:
    \begin{itemize}
        \item $\betti_k (M) := \dim HM_k (M)$ ist die $k$-te Betti-Zahl.
        \item $\chi(M) := \sum_k (-1)^k \cdot \betti_k(M)$ ist die Euler-Charakteristik.
        \item $C_k$ ist die Anzahl der kritischen Punkte von $f$ mit Index $k$.
    \end{itemize}
    Dann gelten die folgenden Ungleichungen:
    \begin{enumerate}
        \item $\betti_k(M) - \betti_{k - 1}(M) + \dots \pm \betti_0(M) \leq
            C_k - C_{k - 1} + \dots \pm C_0$
        \item $\chi (M) = \sum_k (-1)^k \cdot C_k$
        \item $\betti_k(M) \leq C_k$
    \end{enumerate}
    3. ist die so genannte \emph{schwache} Morse-Ungleichung, denn sie folgt direkt aus 1.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Es sei $X$ ein Pseudogradientenfeld, welches die Smale Bedingung erfüllt.

    2. Ist ein bekanntes Ergebnis über Kettenkomplexe, denn $C_k = \dim(C_k (M, (f, X)))$,

    1. Folgt sofort,

    3. folgt aus 1.:

    Subtrahiere die Ungleichung 1., bei der wir für $k$ die Zahl $k - 1$ einsetzten von der 
    Ungleichung 1.
\end{proof}

\begin{theorem}[Poincaré-Dualität]
    \label{satz: poincare-dualität}
    Es sei $M$ eine kompakte $n$-dimensionale Mannigfaltigkeit ohne Rand. Dann gilt für alle 
    $k \in \{ 0, \dots, n\}$:
    \[ HM_k (M) \isom HM_{n - k} (M) \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Es sei $(f, X)$ ein Morse-Smale Paar. Die kritischen Punkte von $f$ mit Index $k$ sind kritische Punkte
    von $-f$ mit Index $n - k$, und $-X$ ist ein Pseudo-Gradientenfeld von $-f$. Die kritischen Punkte 
    $p$ mit Index $k$ bilden eine Basis von $C_k (M, (f, X))$ und auch von $C_{n - k}(M, (-f, -X))$.
    Es sei $a^{\ast}$ das duale Element von $a$, dann können wir auch $a^{\ast}$ als Basis von 
    $C_{n - k}(M, (-f, -X))$ wählen. Dann gilt $C_{n - k} (M, (-f, -X)) = (C_k (M, (f, X)))^{\ast}$,
    und per Definition ist dann das Differential im Kettenkomplex von $-f$ ist gegeben durch die duale Abbildung
    \[ \del_X^{\ast} \colon C_{n - k} (M, (-f, -X)) \longto C_{n - k - 1} (M, (-f, -X)) . \]
    Es folgt die Behauptung.
\end{proof}
